\chapter{Auswertung und Diskussion der Testfahrten}

\section{Die Testszenarien}

Um die in Kapitel \ref{chap:Design} beschriebenen Ansätze und den damit programmierten Code zu testen, wurden insgesamt drei Szenarien erstellt, um eine fundierte Aussage über die Performanz des Reglers treffen zu können. Jedes Szenario wurde jeweils drei mal in Simulation und drei mal mit dem echten Modellfahrzeug gefahren, um ebenfalls die Reproduzierbarkeit der Ergebnisse bewerten zu können. Diese Szenarien sind in Abbildung \ref{img:Soll-Bahnen} zu sehen. Dabei steht jedes 'x' für einen Soll-Punkt. Die Verbindungen zwischen den Punkten dienen lediglich zur Veranschaulichung und sind nicht Teil der Bahn.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./plots/sollbahnen.eps}
\caption{Einparkszenarien zum Testen des Bahnfolgereglers}
\label{img:Soll-Bahnen}
\end{figure}

Im Szenario \textquote{Rückwärts parallel} startet das Auto in (0,\,0,\,$\frac{\pi}{2}$). Zuerst wird eine Rechtskurve gefahren und nach kurzer Geradeausfahrt rückwärts parallel eingeparkt. Dies soll das Abbiegen in eine Straße mit anschließendem Einparkmanöver darstellen. \newline
Das Szenario \textquote{Rückwärts senkrecht} wird in (0,\,0,\,0) gestartet, ein kleiner Bogen gefahren und anschließend senkrecht rückwärts eingeparkt. Dies soll dem Einparken im Parkhaus ähneln, man umfährt zuerst ein aus der Parklücke ragendes Fahrzeug, und parkt dann in einen Parkplatz dahinter ein.  \newline
Im dritten Szenario \textquote{Vorwärts senkrecht} wird die gleiche Fahrt zum Parkplatz wie in \textquote{Rückwärts senkrecht} gefahren. Anschließend fährt man an der Parklücke vorbei, fährt ein Stück rückwärts zurück und parkt schließlich vorwärts ein. \newline
Die Herausforderungen bei diesen Bahnen liegen darin, nicht die Kurven zu schneiden oder aus der Kurve abzukommen, bei den Richtungswechseln auf der Bahn zu bleiben und die Zielpose sowohl in richtiger Position, aber auch in richtiger Orientierung zu erreichen.

\section{Ergebnisse der Testszenarien in Realfahrt und in Simulation}
Das Modellfahrzeug wird in diesem Projekt in Gazebo simuliert. Gazebo ist eine 3D Simulationssoftware, die für das Designen von Robotern und Testen von Algorithmen im Robotics Bereich genutzt wird. Dabei läuft das ROS System mit allen Knoten in der Simulation genau wie auf dem realen Fahrzeug.   \\
Für die Auswertung der Realfahrten wurde die Lokalisierung des Fahrzeuges mit dem Laserscanner vorgenommen. Dieser hat in Tests eine Genauigkeit von $\pm$ 0,5\,cm gezeigt. Ferner wurden Start- und Zielposition per Hand vermessen und am Boden markiert, sodass man dadurch die Messung kontrollieren kann. Somit haben die Messwerte der Realfahrt eine hohe Aussagekraft. \\
Um die Auswertung möglichst übersichtlich zu gestalten wird damit auf Seite \pageref{sec:AuswertungBeginn} begonnen.
\newpage 
\thispagestyle{empty}
\quad 
\newpage

\subsection{Auswertung des Szenarios \textquote{Rückwärts parallel}}
\label{sec:AuswertungBeginn}
\subsubsection{Ergebnisse der Simulationsfahrt}
Die Fahrten aus der Simulation sind in Abbildung \ref{img:AuswertungSimparallelbahn} dargestellt. 
Dabei werden im ersten Plot die Soll-Bahn als blaue 'x' und der Parkplatz als blaue Linien dargestellt. Die drei Testfahrten werden in verschiedenen Farben übereinander geplottet und die finalen Parkpositionen werden jeweils in der Farbe der Fahrt abgebildet. Das Dreieck in dem Fahrzeug zeigt dabei in Richtung der Fahrzeugorientierung. \newline
Bei der Fehlerberechnung wurde zu jedem Soll-Punkt der nächste Ist-Punkt bestimmt und dann der x-, y- und theta-Versatz berechnet. \newline
In Abbildung \ref{img:AuswertungSimparallelbahn} lässt sich erkennen, dass das Modellfahrzeug der Bahn gefolgt ist, ohne dabei die für den Pure Pursuit Algorithmus typischen Probleme aufzuweisen. Es wird weder die Rechtskurve zu Beginn, noch eine der beiden Kurven beim Einparkvorgang geschnitten oder darüber hinaus gefahren. Des Weiteren treten bei der Geradeausfahrt keine Oszillationen um den Pfad auf. \newline
Betrachtet man die Fehler in x- und y-Richtung, so liegt der maximale Fehlerbetrag bei etwa 1,4\,cm. Setzt man das in Relation zur Fahrzeugbreite von 30\,cm, so liegt der Fehler bei unter $5\,\%$. Rechnet man diesen Fehler auf die Breite eines Kompaktklassewagens mit 180\,cm um, so würde bei diesem die Abweichung weniger als 9\,cm betragen.  \newline
Im Folgenden wird die finale Parkposition genauer betrachtet.
Im linken Plot der Abbildung \ref{img:AuswertungSimparallelpose} sind die finalen Parkpositionen der drei Simulationsfahrten abgebildet. Hier erkennt man, dass das Modellfahrzeug bei allen Fahrten  gut in die Parklücke gefahren ist. Im rechten Plot sind die Fehler der finalen Parkpositionen visualisiert. Die x- und y-Koordinaten wurden sehr gut getroffen. Es wurde weder über die Zielpose herausgefahren, noch zu früh stehen geblieben. Auch der Orientierungsfehler liegt unter $1^{\circ}$ und somit wurde die Zielpose sehr gut erreicht. \newline
Sowohl anhand der Fehlerverläufe in Abbildung \ref{img:AuswertungSimparallelbahn}, als auch der finalen Zielposenabweichungen in Abbildung \ref{img:AuswertungSimparallelpose} lässt sich erkennen, dass das Ergebnis dieses Szenarios in der Simulation reproduzierbar ist.
\newpage

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./plots/sim/parallel/parallelbahn.eps}
\caption{Auswertung der Simulationsfahrten \textquote{Rückwärts parallel}}
\label{img:AuswertungSimparallelbahn}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{./plots/sim/parallel/parallelpose.eps}
\caption{Auswertung der finalen Parkpositionen \textquote{Rückwärts parallel} in Simulation}
\label{img:AuswertungSimparallelpose}
\end{figure}

\subsubsection{Ergebnisse der Realfahrt}
In Abbildung \ref{img:realparallelbahn} sind die Messwerte der drei Realfahrten dargestellt. Dort erkennt man im oberen Plot, dass der Bahn ohne große Fehler gefolgt wurde. \\
Zu Beginn wird der Viertelkreis abgefahren. Hier ist eine optimierte Look-Ahead Distanz und Geschwindigkeit besonders wichtig. Denn fährt man zu schnell in diesem Kreis, könnte man außerhalb der Kreisbahn geraten. Ist andererseits die Look-Ahead Distanz zu groß gewählt, könnte man den Kreis schneiden. Deswegen lässt sich aus diesen Fahrten die ableiten, dass diese Optimierungen gut funktionieren. \\
Der anschließende Übergang zur Geraden ist die nächste Herausforderung. Erkennt man den Übergang zu spät, könnte man das Oszillieren um den Pfad herum beginnen. Man sieht dies in leichter Andeutung in den Fahrten 2 und 3. Hierbei liegt aber sowohl der Positionsfehler unter 1,5\,cm als auch der Orientierungsfehler unter $3^{\circ}$, weshalb man diese gerade Strecke als gut abgefahren bezeichnen kann.\\
Nachdem in Punkt 20 die Transferfahrt abgeschlossen ist, beginnt hier der parallele Einparkvorgang. Dabei sind wieder eine optimierte Look-Ahead Distanz und Geschwindigkeit wichtig, um bei dem Wendepunkt der Krümmung nicht von der Bahn abzukommen und diese Kurve nicht zu schneiden. Aus dem x- und y-Fehler lässt sich ablesen, dass die Punkte beim Einparkvorgang sehr gut mit einer maximalen Abweichung von unter 1,5\,cm erreicht wurden. Die Soll-Orientierung konnte während des Einparkvorgangs mit einer Abweichung von $7^{\circ}$ eingehalten werden, was vor allem für eine Realfahrt ein gutes Ergebnis darstellt.\\ 
Aus Abbildung \ref{img:realparallelpose} wird ersichtlich, dass die finale Parkposition mit geringer Abweichung erreicht wurde. Mit einer gemessenen maximalen Positionsabweichung von 0,7\,cm und einem Orientierungsfehler von unter $0{,}5^{\circ}$ entspricht dies einer Abweichung von unter 4\,cm bei einem Kompaktklassewagen. \\
Aus den Fehlerverläufen und abgefahrenen Bahnen lässt sich eine Reproduzierbarkeit der Ergebnisse bestätigen.\\
Im Vergleich zur Simulation erkennt man, dass die Fehler in der gleichen Größenordnung liegen und insgesamt die Simulation eine gute Repräsentation der realen Fahrten darstellt.

\newpage
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./plots/real/realparallelbahn.eps}
\caption{Auswertung der Realfahrten \textquote{Rückwärts parallel}}
\label{img:realparallelbahn}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.7]{./plots/real/realparallelpose.eps}
\caption{Auswertung der finalen Parkpositionen \textquote{Rückwärts parallel} in Realfahrt}
\label{img:realparallelpose}
\end{figure}


\subsection{Auswertung des Szenarios \textquote{Rückwärts senkrecht}}
\label{sec:rwsr}
\subsubsection{Ergebnisse der Simulationsfahrt}
In Abbildung \ref{img:AuswertungSimsrvwrwbahn} sind die drei Fahrten und Ihre Fehlerauswertung dargestellt. \newline
Bei diesem Szenario liegt die Schwierigkeit darin, nicht den ersten Bogen zu schneiden und den Krümmungswechsel zwischen Punkt 25 und 33 richtig abzufahren. Ferner muss nach dem Fahrtrichtungswechsel bei Soll-Punkt 58 mit dem richtigen Lenkwinkel das Rückwärts Fahren begonnen werden, sodass man der Bahn korrekt folgt. \newline
Wie man in Abbildung \ref{img:AuswertungSimsrvwrwbahn} erkennen kann, ist das Modellfahrzeug den ersten Bogen abgefahren, ohne diesen zu schneiden. Ebenfalls liegen die Fehler bei dem herausfordernden Krümmungswechsel bei unter 1,5\,cm und unter $3^{\circ}$. Das zeigt, wie die Ergebnisse aus \ref{sec:AuswertungBeginn}, dass die Parameter der Look-Ahead Distanz und Geschwindigkeit sinnvoll optimiert wurden. Besonders hervorzuheben ist die geringe Abweichung bei dem Fahrtrichtungswechsel an Soll-Position 57. Hier liegen die x- und y-Abweichungen bei unter 1\,cm und die Orientierungsabweichung unter $2^{\circ}$. \newline
Die finale Parkposition wurde bei allen drei Fahrten gut getroffen. In Abbildung \ref{img:AuswertungSimsrvwrwpose} erkennt man, dass das Fahrzeug unter 1\,cm vor der finalen Parkposition stehen geblieben ist. Dies entspricht bei der Fahrzeuglänge des Modellfahrzeuges von 60\,cm einem Fehler von unter 2\,\%. Rechnet man diesen Fehler auf einen typischen Kompaktklassewagen mit einer Länge von 4,3\,m um, so entspricht dies einer Abweichung von nur 7\,cm. \newline
Man kann sowohl anhand der Fehlerverläufe in Abbildung \ref{img:AuswertungSimsrvwrwbahn}, als auch der finalen Parkpositionen in Abbildung \ref{img:AuswertungSimsrvwrwpose} erkennen, dass die Ergebnisse dieses Szenarios ebenfalls in der Simulation reproduzierbar sind.

\newpage
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./plots/sim/srvwrw/srvwrwbahn.eps}
\caption{Auswertung der Simulationsfahrten \textquote{Rückwärts senkrecht}}
\label{img:AuswertungSimsrvwrwbahn}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.7]{./plots/sim/srvwrw/srvwrwpose.eps}
\caption{Auswertung der finalen Parkpositionen \textquote{Rückwärts senkrecht} in Simulation}
\label{img:AuswertungSimsrvwrwpose}
\end{figure}



\subsubsection{Ergebnisse der Realfahrt}
Bei der Realfahrt gelten die gleichen Herausforderungen wie in der Simulation. So soll der Bogen zu Beginn nicht geschnitten, der Krümmungswechsel zwischen den Soll-Punkten 25 und 33 ohne Überschießen gefahren und der Fahrtrichtungswechsel bei Soll-Punkt 57 ohne großen Fehler gefahren werden. \\
Der Bogen am Anfang der Bahn wurde sowohl von Fahrt 2 als auch Fahrt 3 mit einer maximalen Abweichung von unter 2\,cm gefahren. Somit wurde der Bogen nicht geschnitten und gut gefahren. Bei Fahrt 1 wird der Bogen mit einem y-Fehler von etwa 3,5\,cm leicht geschnitten. Dies sind etwa 10\% der Fahrzeugbreite, was einer Abweichung von 18\,cm bei einem Kompaktklassewagen entspricht. Dieser Wert hat eine Größenordnung, in dem das Schneiden einer Kurve keine Gefahr darstellt. \\
Der anschließende Krümmungswechsel wird bei allen drei Fahrten mit geringen Positions- und Orientierungsfehlern abgefahren.\\
Bei dem Fahrtrichtungswechsel wird die Position mit geringem x- und y-Fehler erreicht. Der Orientierungsfehler liegt andererseits mit Werten zwischen $7^{\circ}$ und $11^{\circ}$ in einem hohen Bereich. \\
Aus Abbildung \ref{img:realsrvwrwpose} lassen sich die finalen Parkpositionen erkennen. Hervorzuheben sind hier die minimalen gemessenen Positionsabweichungen von unter 1\,mm. Selbst mit der eingerechneten Toleranz von 0,5\,cm entspricht dies einer Abweichung von nur 0,6\,cm. Dies entspricht einem Fehler von 2\% der Fahrzeugbreite und ist somit in einem geringen Bereich. Ebenfalls wurde die Parkposition mit einer Orientierungsabweichung von unter $1^{\circ}$ erreicht, sodass es bei allen Fahrten am Ende richtig in der Parklücke steht. \\
Vor allem die y- und Orientierungsfehlerverläufe weisen gleiche Verläufe auf. Zusammen mit den fast identischen finalen Parkpositionen ist hier ebenfalls eine Reproduzierbarkeit gegeben.\\
Zwar sind die Fehler in der Simulation geringer als in der Realfahrt. Sie weisen jedoch einen vergleichbaren Verlauf auf. So hat man beispielsweise gleiche Sprünge in den y- und Orientierungsfehlerverläufen. Ebenfalls wurden die Parkpositionen in der Simulation ähnlich gut erreicht wie bei der Realfahrt. Also lässt sich auch hieraus schließen, dass die Simulation eine gute Grundlage zur Auslegung des Reglers darstellt.


\newpage
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./plots/real/realsrvwrwbahn.eps}
\caption{Auswertung der Realfahrten \textquote{Rückwärts senkrecht}}
\label{img:realsrvwrwbahn}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.75]{./plots/real/realsrvwrwpose.eps}
\caption{Auswertung der Parkpositionen \textquote{Rückwärts senkrecht} in Realfahrt}
\label{img:realsrvwrwpose}
\end{figure}

\subsection{Auswertung des Szenarios \textquote{Vorwärts senkrecht}}
\subsubsection{Ergebnisse der Simulationsfahrt}
Bei diesem Szenario ist besonders der doppelte Fahrtrichtungswechsel herausfordernd, da ein Fehler an der Position des Fahrtrichtungswechsels zu einem noch größeren Fehler in der Position und der Orientierung führen könnte. Ferner gelten hier die die selben Herausforderungen für die Transferfahrt wie in \ref{sec:rwsr}. \\  
Aus Abbildung \ref{img:AuswertungSimsrrwvwbahn} lässt sich zunächst ablesen, dass der Bahn gut gefolgt und die Parkposition erreicht wurde.
Wie schon in der Simulationsfahrt \textquote{Rückwärts senkrecht} wird der Bogen zu Beginn der Bahn ohne große Abweichungen abgefahren. Vor allem heraus stechend ist der geringe Orientierungsfehler bei dem doppelten Fahrtrichtungswechsel bei den Punkten 52 und 78. Betrachtet man die Fehlerauswertung der restlichen Bahn genauer, so sieht man, dass der Fehlerbetrag wie bei den anderen Simulationsfahrten unter 1,5\,cm liegt. Der Sprung im x-Fehler bei Soll-Position 52 und im y-Fehler bei Soll-Position 78 ist durch den programmierten Code bedingt. Denn bei einem Fahrtrichtungswechsel wird innerhalb eines Radius von 1,5\,cm bei dem Punkt, an dem der Fahrtrichtungswechsel stattfindet, angehalten. Das reale Fahrzeug bleibt nicht direkt auf der Stelle stehen, sondern rollt noch diese Distanz aus, weshalb man bei den Realfahrten diese Sprünge nicht sieht. Auch der Betrag des Orientierungsfehler liegt wie bei den anderen Simulationsfahrten unter $5^\circ$ und liegt vor allem beim Einparkvorgang bei unter $2^\circ$.\\ 
Die Parkposition wurde in diesem Szenario sehr gut getroffen. In Abbildung \ref{img:AuswertungSimsrrwvwpose} erkennt man, dass der Fehler in x-Richtung nahe Null und auch der y-Fehler unter 0,8\,cm liegt. Rechnet man dies auf einen Kompaktklassewagen um, würde dieser um nur 5,6\,cm falsch stehen. Auch der Orientierungsfehler ist mit einem maximalen Betrag von unter $0{,}4^\circ$ sehr gering, sodass die Parkposition gut erreicht wurde. \newline
Man erkennt wie in den anderen Simulationen, dass auch die Ergebnisse von diesem Szenario reproduzierbar sind.


\newpage
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./plots/sim/srrwvw/srrwvwbahn.eps}
\caption{Auswertung der Simulationsfahrten \textquote{Vorwärts senkrecht}}
\label{img:AuswertungSimsrrwvwbahn}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.7]{./plots/sim/srrwvw/srrwvwpose.eps}
\caption{Auswertung der finalen Parkpositionen \textquote{Vorwärts senkrecht} in Simulation}
\label{img:AuswertungSimsrrwvwpose}
\end{figure}

\subsubsection{Ergebnisse der Realfahrt}
Für die Realfahrt gelten die gleichen Herausforderungen, wie sie in der Auswertung der Simulation beschrieben sind. \\
In Abbildung \ref{img:realsrrwvwbahn} sieht man, dass der Bogen zu Beginn der Bahn ohne Schneiden abgefahren wird. Der anschließende doppelte Fahrtrichtungswechsel wird mit einem Positionsfehler von unter 3\,cm gefahren. Und auch der Orientierungsfehler bleibt meist deutlich unter $5^{\circ}$. Nur beim zweiten Richtungswechsel bei Position 78 liegt der Orientierungsfehler bei etwa $7{,}5^{\circ}$. Wider Erwarten wird der doppelte Fahrtrichtungswechsel in diesem Szenario besser abgefahren als der einzelne Fahrtrichtungswechsel in \textquote{Senkrecht rückwärts}. Dies könnte daran liegen, dass man hier mit einem geringen Orientierungsfehler in den Fahrtrichtungswechsel startet und zuerst rückwärts zu Punkt 78 und danach vorwärts weiter fährt. In \textquote{Rückwärts senkrecht} hingegen fährt man zuerst vorwärts in die Spitze und anschließend rückwärts weiter. \\
Der Rest der Bahn wird mit geringen Positions- und Orientierungsfehlern abgefahren.  \\
Die finale Parkposition wird wie in den anderen Szenarien mit geringen Positionsabweichungen von unter 1\,cm und Orientierungsfehlern unter $1^{\circ}$ erreicht.\\
Man kann ebenfalls eindeutig erkennen, dass die Bahnen vergleichbare Fehlerverläufe besitzen und somit eine Reproduzierbarkeit der Ergebnisse implizieren. Besonders interessant sind die vergleichbaren Verläufe der y- und Orientierungsfehler im Vergleich mit der Realfahrt von \textquote{Rückwärts senkrecht}, die die Reproduzierbarkeit ferner bestätigen. \\
Ein Vergleich zur Simulation zeigt, was auch in den vorherigen Auswertungen festgestellt wurde. Die Fehlerverläufe besitzen die selben Charakteristika, sind in der Realfahrt aber höher als in der Simulation. Dennoch zeigen auch die guten Ergebnisse der Realfahrten, dass die Simulation eine gute Grundlage zur Optimierung der Parameter darstellt.




\newpage
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{./plots/real/realsrrwvwbahn.eps}
\caption{Auswertung der Realfahrten \textquote{Vorwärts senkrecht}}
\label{img:realsrrwvwbahn}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.8]{./plots/real/realsrrwvwpose.eps}
\caption{Auswertung der finalen Parkpositionen \textquote{Vorwärts senkrecht} in Realfahrt}
\label{img:realsrrwvwpose}
\end{figure}
